[J圖] 貼地追夢 插花女為養家重投銀行工

片:

怎樣才算豐盛人生？有人追求簡單生活，認為平淡是福；有人追求無悔，享受高低起伏。每次站在人生交叉點，所作決定都會影響你邁向哪一個終點。今期FOR ME族理財主角高毅婷(Jennifer)大學畢業後成為大型銀行實習生，但3年後卻毅然辭去這份大學生爭崩頭的工作，選擇去追夢做插花師，但最近又決定重投銀行懷抱。高薪與夢想，究竟如何抉擇？

Jennifer坦言，要趁年輕追夢，由畢業至計劃成家立室，未有太多顧慮，不用過份規劃前途及擔心生計，故可盡博一鋪。惟當你開始計劃組織家庭，腦海就會浮現一張清單，羅列無窮無盡的支出項目，要你逐一找數，故屆時就要務實地考慮收入方面的問題。

Jennifer是個愛花之人，修讀專業插花課程後，更發現插花是她的快樂泉源。她回想，自己當銀行實習生逾3年後，開始厭倦前線工作，萌生辭職念頭。哥哥當時提醒她追夢趁早，不要埋沒自己天份，並提議將興趣變成一門生意。她最終把心一橫，全心搞網上花店。

完成一紮花只靠雙手就得，Jennifer胸有成竹，認為One Man Band開網上花店不難取得成功。惟創業起步豈會如此簡單？首先是她只有一雙手，每天僅能完成幾十紮花，收入有限。再者，起初未熟手，每次接到訂單，都會做多個樣板，挑選最美的花束才賣給客人。這樣一來，質素當然有保證，但同時卻令成本增加，易致虧蝕。

Jennifer苦苦堅持一年多，總算有少許成果，成功建立網店品牌形象。她的花店名為Floritale，意思是讓送花人用花說出小故事，向收花人表達心意。花店專賣粉色系列鮮花，包括滿天星、玫瑰花等求婚花束，另有即將推出的全新產品丘比特盒子，以正方形透明花盒盛載玫瑰花。

事實上，她收入並未達標，經營花店月賺少過1萬元，較月入逾4萬元的銀行工少一大截。她反問自己，以現時收入，將來要成家立室怎辦？

因此，她在現實與夢想中取個平衡，決定重投職場，做銀行打工仔。她指，工餘時會續搞網店，但不會再全情投入，料會減慢拓展網店步伐。

打銀行工壓力大，搞網上花店工時長。自己生意，難免事事親力親為，插花、送貨等全都一手包辦，不只是做好份工那麼簡單，因每紮花都是獨一無二，要花心思完成，按送花人心意度身設計。

家中就是Jennifer的製作工場，記者走到她家，正值母親節前夕，客廳放滿粉色系列鮮花，有滿天星、玫瑰等。她示範插花時，眼神專注，面帶笑容，可見她有多享受。她時刻為花店度橋，思考花束新款式，「只要有個夠Gimmick嘅產品一炮而紅，人哋就會記得你個品牌，咁間公司就可走上直路！」

她一直嚮往自由生活，隨意打扮。如今她稱，將要再適應銀行工，穿上嚴肅死板的服裝上班。

晉裕環球資產管理投資研究部總監林偉雄稱，追夢無時限，但年輕人因未有小朋友及供樓壓力，財政負擔較少，追夢機會成本較低。然而行行出狀元，靠自己專長，開公司做老闆，隨時殺出條新血路。

不過，若四、五十歲才轉行去追夢，要放棄多年來累積的工作經驗，心中定會更驚慌。另外，年紀愈大，能承受投資虧蝕的風險愈低，一旦失敗，要走回頭路，就更吃力。

林偉雄讚Jennifer有衝勁，欣賞她放棄高薪厚職去創業的勇氣，一完創業夢；同時在生涯決擇上表現成熟，會理性衡量現時收入，與將來成家立室及維持理想生活質素所需開支，兩者之間出現的落差。

林偉雄續指，運用網上平台宣傳及建立公司品牌形象，屬大勢所趨，Jennifer小試牛刀，開設網店，而非實體店，投資成本減少，屬聰明之舉。

自己做老闆，完全不同打份工每月有穩定收入，林偉雄稱，創業人士必定感壓力大，一般來說，創業想要見曙光，需經歷刻苦階段，才可做出成績。

眼見不少年輕人去創業，作為爸爸的林偉雄有感而發。他指，一般家長渴望子女有好前途，會想事事為他們鋪排好，如建議從事最理想職業等。惟他指，向子女發出強硬指令，迫他們照單全收的溝通方式再不合時宜。

當子女站在人生十字路口時，他建議，家長可給予意見，但盡量不要讓子女感到壓力，增添他們煩惱。家長不應再當子女是溫室小花，子女在仕途上經歷起跌其實可磨鍊心志。若家長對子女事事呵護備至，反會窒礙他們成長。他舉例，有年輕人向上司遞辭職信時，竟說是遵從父親意見，解釋太不合理。